%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
%%%%links importantes%%%%
%tabela marada bem feita%
%http://tex.stackexchange.com/questions/130424/formatting-of-tables-in-latex-using-multirow-and-multicolumn-together
%fazer linhas mais grossitas%
%http://tex.stackexchange.com/questions/3445/latex-tables-how-do-i-make-bold-horizontal-lines-typically-hline
%quadros de Karnaugh%
%http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/karnaugh%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{epstopdf}


\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less space between them

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{LOO $\bullet$ Turno $4^a$ feira $\bullet$ Grupo B $\bullet$ 2014 $\bullet$ MEFT } 
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{Sistema Massa-Mola}} % Article title

\author{
\large
\textsc{Bernardo Malaca\thanks{78880, bernardo.malaca@ist.utl.pt}, Carlos Garrido\thanks{78420, carlos.garrido@ist.utl.pt} e Jo\~ao Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm] % Your name
\normalsize Instituto Superior T\'ecnico \\ % Your institution
\small      Pedro José Sebastião       \\
\vspace{-2cm}
}
\date{}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title

\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\noindent Esta experiência teve como objetivo determinar um conjunto de constantes referentes a um sistema Massa-Mola. Na primeira parte da experiência adotou-se um método simples para averiguar a constante elástica da mola ($K$). Logo depois utilizaram-se magnetos para obter modos de oscilação distintos e averiguaram-se os coeficientes de atrito ($\lambda$) associados a estes movimentos. Na terceira parte aplicou-se ao sistema uma oscilação forçada proveniente de um motor nos modos anteriores onde se verificou maior atrito. Por fim procedeu-se à análise dos erros inerentes às constantes determinadas.
\par\smallskip
\noindent\textbf{Palavras chave: Sistema Massa-Mola, Constante Elástica, Coeficientes de Atrito}
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}
No século XVII, Robert Hooke descobre experimentalmente que para uma mola \textit{ut tensio, sic vis} \cite{Hooke:1678}, o que traduz para ``tanta é a extensão como a força''. Isto é, conclui que para uma mola a força exercida é diretamente proporcional à sua elongação (a elongação calcula-se subtraindo $l-l_0$, onde $l$ é o comprimento da mola após elongação e $l_0$ sem elongação). Podemos traduzir a sua afirmação para a agora denominada lei de Hooke (Eq. \ref{eq:1}):
\begin{equation}
F=-k\Delta l
\label{eq:1}
\end{equation}
\par
Onde k é denominada a constante elástica da mola e $\Delta l$ a sua elongação. É verdade que esta lei falha para tanto para alongamentos muito grandes, devido à deformação que a mola sofre depois de atingir o seu limite elástico, como para molas de massas comparáveis à massa a oscilar. A experiência não teve em conta estes casos (i.e. efetuaram-se medições onde a Eq. \ref{eq:1} ainda é válida e a massa da mola é muito menor do que a dos pesos utilizados). 
\par
Um esboço das montagens experimentais utilizadas por Hooke é apresentado a seguir (Fig. \ref{fig:1}). Nele podemos observá-las, cada uma com a sua funcionalidade, mas todas evidenciando a lei de Hooke. Na Fig. \ref{fig:1} - 1, podemos observar uma mola com vários pontos  de referência ($s$ a $w$ e $F$ a $G$) com a finalidade de averiguar o alongamento das mesmas; na Fig. \ref{fig:1} - 2 encontra-se um sistema massa mola com a finalidade de poder ser utilizado como uma balança; na Fig. \ref{fig:1} - 3 encontra-se um fio de latão utilizado para fazer as modas e nas Figs. \ref{fig:1} - 4 e 5 encontram-se diagramas das velocidades das molas bem como da lei da queda de corpos pesados. A montagem utilizada foi, como esperado, bastante melhorada, e parte dela encontra-se esquematizada na Fig.\ref{fig:2}.
\begingroup
\begin{center}  
    \includegraphics[width=3.2cm]{montagem_original.jpg}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema da montagem de Hooke}            \label{fig:1}
\end{center}
\endgroup 
\begingroup
\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{Montagem_massa_mola.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Diagrama da montagem PASCO ME-9210A, apresenta-se um promenor da roda motora, que se encontra na parte atrás da unidade de análise de movimento harmónico forçado (DHMA)}            \label{fig:2}
\end{center}
\endgroup 
Note-se que utilizámos a DHMA unit (Fig. \ref{fig:2}) para realizar todas as medições ligadas à experiência. Repare-se nas armações de metal que envolvem a barra de alumínio, uma, referida na Fig. \ref{fig:2} como Guia da barra, que tem como objetivo ajudar a  orientar o movimento da barra, ou seja, tentando eliminar ao máximo movimentos transversais da mola (estes são mais difíceis de analisar e não se pretende fazer a análise dos mesmos neste relatório); a outra, referida na imagem como unidade de amortecimento eletromagnético, permite a utilização de ímanes que atuam como amortecedores do movimento da barra metálica (travão magnético), nunca chegando a situações de oscilações criticamente amortecidas ou oscilações sobre amortecidas (para estas ter-se-ia de utilizar, por exemplo, um líquido viscoso, i.e. glicerina). Antes de passarmos ao procedimento experimental em si, comecemos por uma análise do movimento da barra de alumínio e massas presas acima da mesma suspensas pela mola. Denominando $z$ a posição da barra em cada instante podemos escrever, através da segunda lei de Newton, a equação de movimento da barra quando o motor se encontra estacionário (Eq. \ref{eq:2}) é:
\begingroup
\begin{center}  
    \includegraphics[width=5cm]{Esquema_Massa_Mola.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do movimento do oscilador em modo de oscilação forçado}            \label{fig:3}
\end{center}
\endgroup
\begin{equation}
\sum\overrightarrow{F}=m\cdot \frac{d^2\overrightarrow{z}}{dt^2}
\label{eq:2}
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{split}
\sum\overrightarrow{F}&=
                    \overrightarrow{F}_{Fg}+\overrightarrow{F}_{a}+
                    \overrightarrow{F}_{el}+\overrightarrow{F}_{ext}(t)\\
&=mg - b \frac{d\overrightarrow{z}}{dt} - K \left(l-l_0\right) + \overrightarrow{F}_{ext}(t)\\
\end{split}
\label{eq:3}
\end{equation}
\par
Comecemos por analisar o caso  quando a barra se encontra parada, i.e. $\frac{d\overrightarrow{z}}{dt}=0$. Neste caso, como $z=l+d$ obtêm-se a igualdade dada na Eq. \ref{eq:4}: 
\begin{equation}
z_{eq}=\frac{m}{K}g+d+l_0
\label{eq:4}
\end{equation}
Fazendo um simples mudança de variável $Z=z-z_{eq}$, ou seja, fazendo uma mudança de referencial para aquele onde, no repouso, a força gravítica iguala a força elástica obtemos duas equações de movimento. A primeira, correspondente ao caso quando $\overrightarrow{F}_{ext}(t) = 0$. Nesse caso,  equação de movimento do sistema será (Eq. \ref{eq:5}):
\begin{equation}
\frac{d^2Z}{dt^2}+\frac{b}{m}\frac{dZ}{dt}+\frac{k}{m}Z=0
\label{eq:5}
\end{equation}
\par
Esta equação diferencial pode ser resolvida facilmente e obtém-se a solução para o movimento da barra em função do tempo, e concluí-se que neste caso o movimento é oscilatório amortecido (Eq. \ref{eq:6}).
\begin{equation}
Z(t)=Z_0e^{-\lambda t}cos(\omega t+\phi)
\label{eq:6}
\end{equation}

\par
Onde $\omega=\sqrt{\omega_0^2-\left(\frac{b}{2m}\right)^2}$, $\omega_0^2=\frac{k}{m}$ $\lambda=\frac{b}{2m}$. No entanto, se o motor não estiver parado, exerce uma força, no nosso caso periódica, sobre o nosso sistema, nesse caso a nossa equação diferencial é a seguinte (\ref{eq:7}):
\begin{equation}
\frac{d^2Z}{dt^2}+\frac{b}{m}\frac{dZ}{dt}+\frac{k}{m}Z=F_0\cdot cos(\omega_at)
\label{eq:7}
\end{equation}
\par
Onde $F_0$ pode ser exprimido em função da amplitude do movimento da roda motora Eq. \ref{eq:8}:
\begin{equation}
F_0=K A_{roda0}
\label{eq:8}
\end{equation}
\par
Sabendo que a solução geral da equação diferencial se obtém somando a solução homogénea (já calculada) e uma solução particular, obtemos que a solução geral é igual à equação seguinte (Eq. \ref{eq:9}):  
\begin{equation}
Z(t)=Z_Mcos(\omega_at+\alpha) + Z_0e^{\lambda t}cos(\omega t+\phi)
\label{eq:9}
\end{equation}
\par
Repare-se que, para $t\gg 1$, $z_M \gg z_0e^{\lambda t}$ e temos que Z(t) é aproximadamente igual à solução homogénea da Eq. \ref{eq:7}. Ou seja:
\begin{equation}
Z(t)\simeq Z_0cos(\omega_at+\alpha)
\label{eq:10}
\end{equation}
\par
Onde podemos calcular $Z_0 (\omega_a)$ e $tan(\alpha) (\omega_a)$ da forma que se encontra nas equações \ref{eq:11} e \ref{eq:12}:
\begin{equation}
Z_0=\frac{F_0}{m\sqrt{(\omega_0^2-\omega_a^2)^2+\left(\frac{b \omega_a}{m}\right)^2}}   
\label{eq:11}
\end{equation}
\begin{equation}
tan (\alpha)=\frac{b\omega_a}{m\left(\omega_0^2-\omega_a^2 \right)}   
\label{eq:12}
\end{equation}
\par
Para além disso, com um fim de conseguir uma análise mais detalhada do movimento em causa, elaborámos os gráficos de $\frac{Z_0 K}{F_0} (\frac{\omega_a}{\omega_0})$ e de $\alpha (\frac{\omega_a}{\omega_0})$, para diferentes valores de $\frac{\lambda}{\omega_0}$ obtendo as equações \ref{eq:13} e \ref{eq:14}:
\begin{equation}
\frac{Z_0K}{F_0}=\frac{\frac{\omega_0}{\omega_a}}{\sqrt{\left(\frac{\omega_0}{\omega_a}-\frac{\omega_a}{\omega_0}\right)^2+\left(\frac{1}{Q}\right)^2}}   
\label{eq:13}
\end{equation}
\begin{equation}
\alpha=\arctan \left(\frac{\frac{1}{Q}}{\frac{\omega_0}{\omega_a}-\frac{\omega_a}{\omega_0}}\right)   
\label{eq:14}
\end{equation}
\par
Onde $Q=\frac{\omega_0 m}{b}$.


%------------------------------------------------
\section{Procedimento Experimental}
\subsection{Material utilizado}

\begin{compactitem}
\item PASCO scientific Model ME-9210A Driven Harmonic Motion Analyzer;
\item Ímanes;
\item Conjunto de massas (2 g -100  g);
\item Craveira;
\end{compactitem}

\subsection{Método experimental}
Da leitura da secção anterior já se consegue esboçar um procedimento experimental que permita a averiguação de todas as constantes relacionadas com o movimento da mola. Primeiro pode-se reescrever a Eq. \ref{eq:4} de modo a esboçar um gráfico $\Delta l(\delta m)$ da maneira que se encontra na Eq. \ref{eq:16}:  
\begin{equation}
\Delta l=\frac{g}{K} \Delta m + \epsilon
\label{eq:16}
\end{equation}
\par
$\Delta l$ é medido na DHMA e $\Delta m$ é pesado numa balança. $\epsilon$ representa uma constante associada a erros sistemáticos (ou aleatórios se $\epsilon$ for desprezável). A regressão da Eq. \ref{eq:16} é obtida posteriormente com o auxilio do fitteia, e aí, os valores de $\frac{g}{K}$ e $\epsilon$ são obtidos diretamente. Seguidamente, realizou-se a experiência em modo oscilatório livre, e modelou-se o sistema de acordo com a Eq. \ref{eq:6}, mais precisamente utilizou-se a parte da função relacionada com a amplitude, somando à função que modela este movimento uma constante $\zeta_{\infty}$ (ligada a um possível desvio na escala no eixo do z), averiguando valores de $b$, a constante de atrito ligada a este modo de oscilação (i.e. atrido do ar, possível deslize na estrutura metálica, etc.), e $k$, a a constante da mola (Eq. \ref{eq:17}).
\begin{equation}
A(t)=A_{\infty}+\left(A_0-A_{\infty}\right)e^{- \frac{b}{2m} t}
\label{eq:17}
\end{equation}
\par
 Note-se para tornar possível anotar o $n^o$ máximo de valores de A e t, mediu-se A em múltiplos do períodos de oscilação, determinado também com o auxilio da DHMA e, porque a frequência de oscilação era demasiado elevada, adotaram-se dois métodos diferentes. O primeiro, que foi adotado na análise do movimento sem presença de 'atrito' causado pelos ímanes (i.e. apenas com a influência do atrito do ar). Esse método baseou-se em filmar a experiência com o uso do telemóvel de um dos alunos (modelo Samsung i9000, camâra com 30fps) e analisar o vídeo, frame a frame, anotando os períodos onde havia a alteração de amplitude do movimento. As restantes medições foram alternadas por dois elementos do grupo, enquanto um aluno assinalava vocalmente qual dos alunos devia registar a medição do período corrente,  ou seja, num período um anotou o valor da amplitude e, no seguinte anotou o outro, no fim, conjugaram-se ambas as medições. 
\par
Depois estudou-se o movimento da barra para as duas condições de atrito impostas pelas posições dos ímanes distintas (i.e utilizando a unidade de amortecimento magnético). Utilizando novamente a Eq. \ref{eq:17} para modelar o nosso movimento introduz-se duas novas instâncias para calcular a constante $b$ (note-se que, neste caso, se espera uma constante $b$ diferente da anterior). 
\par
Em cada caso de amortecimento, ainda impusemos uma certa frequência de oscilação ao sistema com uso da roda motora presente na montagem experimental, obtendo um movimento oscilatório forçado modelado pela Eq. \ref{eq:9}. Como já foi referido na secção anterior, ao permitir-se a estabilização do sistema, ele entrará em ressonância com o motor, e, passado algum tempo, a equação do seu movimento será a Eq. \ref{eq:10}, onde $Z_0$ e $\tan{\alpha}$ são modelados pelas Eqs. \ref{eq:18} e \ref{eq:19}, determinadas através das Eqs. \ref{eq:11} e \ref{eq:12}.
\begin{equation}
A = \frac{F_0}{m \sqrt{\left(\frac{k}{m}-\left(2 \pi \omega_a\right)^2\right)^2 +\left(\frac{2 \pi b\omega_a}{m}\right)^2}}  
\label{eq:18}
\end{equation}
\par
Equações estas que podem ser mais facilmente analisadas e compreendidas graficamente. Repare-se que é esperado que o gráfico associado à Eq. \ref{eq:18} apresente um máximo para um valor ligeiramente inferior a $\omega_0$ (Eq. \ref{eq:20}):
\begin{equation}
\omega_{ressonancia} =\sqrt{\omega_0^2 -\frac{\left(\frac{b}{m}\right)^2}{2}}
\label{eq:20}
\end{equation}
\par
Depois, analisou-se a diferença de fase da oscilação, para diferentes frequências de oscilação, no caso onde a constante de atrito do sistema era maior, através da Eq. \ref{eq:21}, que pode ser obtida rapidamente através da Eq. \ref{eq:12}:
\begin{equation}
\alpha=\arctan{\left(\frac{b\omega_a}{m\left(\omega_0^2-\omega_a^2 \right)}\right)}   
\label{eq:21}
\end{equation}
\par
Finalmente, com os valores diferentes obtidos de $\omega_0$, $\omega_a$, $Q$ e $\frac{Z_0 K}{F_0}$, esboçaram-se graficamente, com o uso do software Máxima, os gráficos $\frac{Z_0}{F_0} \left(\frac{\omega_0}{\omega_a}\right)$ e $\alpha \left(\frac{\omega_0}{\omega_a}\right)$ com as funções obtidas na Eq. \ref{eq:14} para diferentes valores de $Q$.
\par
Para concluir o procedimento experimental foram calculadas e analisadas as fontes de erro.    
%------------------------------------------------

\section{Resultados Experimentais}
\subsection{Propagação de erros}
Em cada gráfico propagamos os erros na variável dependente para uma incerteza na vareàvel independente da seguinte forma:
\begin{equation}
\delta y=e_y + \frac{dy}{dx} e_x
\label{eq:22}
\end{equation}
\par
Ainda propagamos os erros inerentes à determinação do fator de Qualidade Q:
\begin{equation}
\frac{\delta Q}{Q}=\frac{\delta \omega_0}{\omega_0}+\frac{\delta m}{m}+\frac{\delta b}{b}
\label{eq:21}
\end{equation}

\subsection{Análise de resultados}
\begin{center}  
    \includegraphics[width=6cm]{fit-gph-1.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da elongação da mola em função do aumento de massa}            \label{fig:4}
\end{center}
\par
Na a primeira parte da experiência acoplou-se as massas ao sistema inicial para aumentar a tensão na mola. Conseguimos representar na Fig. \ref{fig:4} esta dependência e obtivemos um valor para K de $(10,0\pm 0,3) ~kg~s^{-2} $. A ordenada na origem foi da ordem de $10^{-3}$, e apresentava um erro uma ordem de grandeza superior, o que indica que teria sido obtido um bom ajuste ao modelo teórico mesmo sem a sua consideração. Apesar disso observaram-se pequenos desvios à reta de regressão, o que pode revelar algum descuido ao deixar estabilizar as massas.
\begin{center}  
    \includegraphics[width=6cm]{fit-gph-5.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da amplitude dos sistema em função do tempo (sem ímanes)}            \label{fig:5}
\end{center}
\par
Seguidamente, fez-se a análise do vídeo do movimento oscilatório do pêndulo com o único atrito nele a atuar sendo o do ar. Apesar da facilidade de retirar uma grande quantidade de dados experimentais através deste método (é claro que a sua análise é morosa), e de uma melhor adequação dos mesmos ao modelo teórico, verificou-se alguns 'frameskips' no filme analisado. Isto indica que, caso se pretendesse usar o mesmo método para medições de alta fidelidade, ter-se-ia de utilizar uma câmara melhor. De referir que neste gráfico se verificou uma constante de atrito $b=(3,68\pm0,09)\times 10^{-4}~kg~s^{-1}$, uma 'amplitude' (posição inicial) $Z_0 = (9.43 \pm 0.06) \times 10^{-2} m $e ainda se a constante $Z_{\infty}$ utilizada para corrigir possíveis estabilizações incorretas no eixo yy teve o valor de $(3,8\pm0,7)\times 10^{-3} m$.      
\begin{center}  
    \includegraphics[width=6cm]{fit-gph-6.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da amplitude do sistema em função do tempo (ímanes mais próximos)}            \label{fig:6}
\end{center}

\begin{center}  
    \includegraphics[width=6cm]{fit-gph-7.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da amplitude do sistema em função da frequência do motor (ímanes mais próximos)}            \label{fig:7}
\end{center}

\begin{center}  
    \includegraphics[width=6cm]{fit-gph-8.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da diferença de fase entre o motor e o sistema em função da frequência do motor (ímanes mais próximos)}            \label{fig:8}
\end{center}
\par
Depois colocamos ímanes na unidade de amortecimento eletromagnético a uma distância $D=(0,8\pm 0,05)~cm$ um do outro. Obtivemos $K=(9.96\pm 0,05)\times 10^{0}~kg~s^{-2}$ e $b=(4,8\pm0,2)\times 10^{-2}~kg~s^{-1}$. Como o atrito causado pelos ímanes nesta posição era grande, comparativamente ao do ar e ao da distância entre ímanes que irá ser analisada a seguir, as medições das grandezas necessárias revelou-se mais simples e eficaz. De referir que foram realizadas regressões dos gráficos em separado e depois conjuntamente para todos os gráficos neste modo. Como ao realizar a regressão conjuntamente os valores das constantes mais importantes associadas a estes movimentos não eram alteradas, foram estes que foram referidos anteriormente.
\begin{table*}[hb]
  \centering
  \caption{Dados Finais e constantes do sistema}
  \begin{tabular}{c|c}
    \toprule
    \hline
    Descrição                               & Valor \\\hline
    Amplitude do motor D menor, $A_{motor01}$& $(1.5 \pm 0.5) \times 10^{-3} m$\\ 
    Amplitude do motor D maior, $A_{motor02}$& $(2.5 \pm 0.5) \times 10^{-3} m$\\ 
    Constante elástica, $K$         & $(1.02 \pm 0.2) \times 10^{1} ~Kg~m^2~s^{-1}$   \\
    Frequência própria de oscilação, $w_0$       & $(1.0 \pm 0.2)\times 10^{1} ~rad~s^{-1}$         \\
    Período de oscilação, $T$         & $(6.2 \pm 0.1) \times 10^{-1} s$ \\  
    Massa do sistema, $m$         & $1.01\pm 0.03 \times 10^{-1} kg$  \\ 
    Fator de qualidade de D menor, $Q$ & $20 \pm 2$ \\
    Fator de qualidade de D maior, $Q$ & $114 \pm 6$ \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:1}
\end{table*} 
\begin{center}  
    \includegraphics[width=4.3cm]{fit-gph-2.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da amplitude do sistema em função do tempo (ímanes afastados)}            \label{fig:9}
\end{center}
\begin{center}  
    \includegraphics[width=4.3cm]{fit-gph-3.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da amplitude do sistema em função da frequência do motor (ímanes afastados)}            \label{fig:10}
\end{center}
\begin{center}  
    \includegraphics[width=4.3cm]{fit-gph-4.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da diferença de fase entre o motor e o sistema em função da frequência do motor (ímanes afastados)}            \label{fig:11}
\end{center}
\par
Seguidamente, realizamos a medida para os ímanes mais afastados ($D=(2,118\pm 0,002)~cm$ entre ímanes). Modelou-se da mesma maneira e criámos os gráficos representados nas Fig.\ref{fig:6}-\ref{fig:8}. Obtive-se outro valor de K fazendo a regressão conjunta para os gráficos nas Fig.\ref{fig:5}-\ref{fig:7}. Este valor foi $K=(1,017\pm 0,002)\times 10^{1}~kg~s^{-2}$, que se enquadra bem com o valor anterior. O valor do coeficiente de amortecimento b obtido foi $b=(8,7\pm 0,2)\times 10^{-3}~kg~s^{-1}$, menor que o anterior, como esperado, devido ao afastamento dos ímanes, e, por isso, um consequente menor valor de coeficiente de atrito. Medições para esta distância entre ímanes revelou-se mais duvidosa e difícil. Em primeiro lugar, na medição dos valores que constituem o gráfico $A (t)$, observou-se $A_0/A_{\infty}\approx 0.3$, um valor algo maior que o esperado. Talvez este facto pudesse ter sido colmatado, ou com uma regressão sem $A_{\infty}$, o que no nosso ver retiraria uma hipótese de melhor calibrar o valor das amplitudes relativas, ou, medindo dados para um maior intervalo de tempo, à semelhança do que foi feito no procedimento utilizado para obter o gráfico da Fig. \ref{fig:5}. Para além disso, verificou-se que o ajuste dos dados para o gráfico da Fig. \ref{fig:11} também não é tão satisfatório como o da Fig. \ref{fig:8}. De facto, como os valores nele obtido de $b$ e $k$ diferiam substancialmente, e/ou influenciavam significativamente o ajuste, do obtido nos outros gráficos do mesmo modo de oscilação (cerca de 30\% para $b$ e 4\% para $k$) optou-se por realizar o ajuste teórico ao mesmo separadamente.
\par
Em geral, o fit realizado fez um bom ajuste aos pontos experimentais, excetuando alguns pontos iniciais no gráfico de amplitude em função do tempo. Como existe uma certa oscilação inicial, esta oscilação provoca disparidades, principalmente nos primeiros valores onde as oscilações são de um valor de amplitude maior. Os últimos pontos experimentais também se encontram ligeiramente fora da regressão, o que poderá evidenciar componentes do atrito que não satisfazem o modelo teórico (i.e. constantes ou não linearmente dependentes da velocidade). 
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{maxima_out.pdf}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Simulação no Maxima de $\frac{A}{A_0} \left(\frac{\omega_a}{\omega_0}\right)$ com os parâmetros experimentais obtidos}            
    \label{fig:12}
\end{center}
\begin{center}  
    \includegraphics[width=6cm]{maxima_phase.pdf}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Simulação no Maxima de $\alpha \left(\frac{\omega_a}{\omega_0}\right)$ com os parâmetros experimentais obtidos}            
    \label{fig:13}
\end{center}
\par
Finalmente, com uso dos valores previamente encontrados de $\omega_0$ e $b$ calculou-se o valor de Q para os dois modos de oscilação forçados e, com isso, simulámos os gráficos de $\frac{A}{A_0} \left(\frac{\omega_a}{\omega_0}\right)$ e $\alpha \left(\frac{\omega_a}{\omega_0}\right)$ nas Figs. \ref{fig:12} e \ref{fig:13} respetivamente.  Repare-se  na linha a preto presente na Fig. \ref{fig:12} que representa graficamente o 'deslocamento' para a esquerda dos máximos (i.e. diminuição de $\omega_{ressonancia}$). Ainda podemos observar outra linah a preto na Fig. \ref{fig:12} que assinala o valor $2 \pi$ (i.e. mudança de fase).  
\par
%------------------------------------------------

\section{Discussão e Conclusões}

\subsection{Sugestões}
\par
Devido ao formato helicoidal da mola existe para frequências próximas da de ressonância uma torção da própria mola. O nosso modelo teórico não prevê este tipo de deformações. Além disto observa-se que essa torção pode provocar toques da escala na unidade de amortecimento magnético. Para este problema, basta trocar a mola que temos por um fio elástico ou outro tipo de mola (mola de compressão). Poder-se-ia também colocar rolamentos na unidade de amortecimento magnético para resolver os problemas das oscilações laterais e da torção da mola (estaria sempre a tocar-se com o mínimo de atrito).
\par
Teria sido mais fácil (em termos das varáveis estudadas neste trabalho) ter-se utilizado um liquido viscoso onde oscilava o sistema massa mola. Esta análise também teria sido mais interessante, dado que, como podemos observar pela curva a preto na Fig. \ref{fig:12} poder-se-ia ter chagado a uma zona onde não podemos aproximar $\omega_{ressonancia}$ a $\omega_{0}$. Uma análise em vídeo em todo o trabalho também poderia ter sido adotada com o fim de diminuir imprecisões nos gráficos realizados no caso onde a distância entre os ímanes era maior.
\par
\subsection{Conclusões}
A experiência correu satisfatoriamente.
\par
Na primeira interação com o equipamento obtivemos um valor de K concordante tanto com os valores obtidos por grupos de anos anteriores como em \cite{Sebastião:2013}. Confirmámos que durante a experiência a mola nunca tinha atingido a sua fase não elástica, confirmando o valor do comprimento da mola após ter sido sujeita à tensão aplicada ao longo da experiência.
\par
Na segunda parte, os três ensaios realizados revelaram valores de k próximos do encontrado em $\Delta l (\Delta m)$, mas superiores a esse, o que pode ser justificado pela torção e vibração lateral da mola. Esse desvio depois influenciou no cálculo da média deste valor o que, por sua vez afetou o valor obtido para $\omega_0$ na Tab. \ref{tab:1}
\par
Concluímos que a utilização da análise de vídeo foi benéfica para a precisão dos resultados tal como a utilização de uma constante de atrito maior.


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template
\bibitem[1]{LOO:Guia}
Sebastião, P.~J. (2014).
\newblock Sistema Massa-Mola (T1),
\newblock {\em Laboratório de Oscilações e Ondas (LOO) Guia dos Trabalhos Experimentais}
\bibitem[2]{Sebastião:2013}
Sebastião, P.~J. (2013).
\newblock "The art of model fitting to experimental results",
\newblock Eur. J. Phys 35
\bibitem[3]{Manual:exp}
(1994).
\newblock Driven Harmonic Motion Analyser,
\newblock {\em Instruction Manual and Experiment Guide for the PASCO scientific Model ME-9210A}
\bibitem[4]{Manual:Maxima}
Villate, ~J. (April 11, 2013).
\newblock Maxima 5.30.0 Manual
\bibitem[5]{Hooke:1678}
Hooke, ~R. (1678).
\newblock "Lectures De Potentia Restitutiva or of Spring Explanning the Power of springing bodies",
\newblock London : Printed by Jonh Martyn to the Royal Society, Vol.88, 469--526
\bibitem[6]{Ancker:1958}
Ancker, ~C.~J. et al (1958).
\newblock ASME – Journal of Applied Mechanics 25, 466–495.

 
\end{thebibliography}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{multicols}


\section{Anexos}

\begin{equation}
\alpha=
\begin{cases} 
\frac{180}{\pi} \arctan{\left(\frac{2\pi b \omega_a}{m\left(\frac{k}{m}-\left(2\pi \omega_a\right)^2\right)}\right)}+180+\alpha_0 , & \mbox{se} ~\omega_a ~> \omega_{ressonancia} \\ 
\frac{180}{\pi} \arctan{\left(\frac{2\pi b \omega_a}{m\left(\frac{k}{m}-\left(2\pi \omega_a\right)^2\right)}\right)}+\alpha_0, & \mbox{caso contrário}  
\end{cases}
\label{eq:19}
\end{equation}



\begin{landscape}
\begin{table*}[!htb]
  \begin{center}
  \caption{Dados Obtidos no Fitteia}
  \begin{tabular}{l|c|c||c}
    \toprule
    \hline
    \multicolumn{3}{c||}{} & $d_{imans}=(0.80 \pm 0.05)cm$\\\hline
    Descrição & $\Delta l(\Delta m)$ & A(t), livre & Fit 4 funções \\\hline
    Constante elástica, $K (Kg~s^{-2})$ & $10.0 \pm 0.3$ & - & $9.96 \pm 0.05 $ \\
    erro origem, $\epsilon (m)$ & $(-0.1 \pm 2)\times 10^{-2}$ & - & $(-1.3 \pm 0.6 ) \times 10^-3$\\
    Constante de Atrito, $b (Kg~m^2~s^{-2})$ & - & $(3.68\pm 0.9) \times 10^{-4}$ & $(4.8 \pm 0.2) \times 10^{-2}$ \\
    Amplitude, $A_0 (m)$ & - & $(9.34 \pm 0.06) \times 10^{-2}$ & $(6.9 \pm 0.1) \times 10^{-2}$ \\
    Amplitude final, $A_{\infty} (m)$ & - & $(3.8 \pm 0.7) \times 10^{-3}$ & $(-0.006 \pm 1) \times 10^{-2}$ \\
    Fase em $t=0$, $\alpha_0 (^o)$ & - & - &  $(2.7 \pm 0.1)\times 10^1$ \\
    Amplitude movimento forçado, $F_0 (Kg~m~s^{-2})$ & - & - & $3.2 \pm 0.1) \times 10^-2$ \\
    \hline
    \hline
       &\multicolumn{2}{c||}{$d_{imans}=(2.118 \pm 0.002)cm $}& \\\hline
Descrição & Fit 3 funções & $\alpha(t)$ & \\\hline
Constante elástica, $K (Kg~s^{-2})$ & $(1.02 \pm 0.02)\times 10^1$ & $(1.062 \pm 0.004)\times 10^1$ & \\
erro origem, $\epsilon (m)$ & $(0.008 \pm 5)\times 10^{-2}$ & - & \\ 
Constante de Atrito, $b (Kg~m^2~s^{-2})$ & $(8.7 \pm 0.1) \times 10^{-3}$ & $(1.3 \pm 0.2) \times 10^{-2}$ & \\
Amplitude, $A_0 (m)$ & $(9.88 \pm 0.05) \times 10^{-2}$ & - & \\
Amplitude final, $A_{\infty} (m)$ & $(3.7 \pm 0.5) \times 10^{-2}$ & - & \\
Fase em $t=0$, $\alpha_0 (^o)$ & - & $(4.68 \pm 0.06)\times 10^1$ & \\
Amplitude movimento forçado, $F_0 (Kg~m~s^{-2})$ & $(1.0059 \pm 0.0007)\times 10^{-2}$ & - & \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:2}
  \end{center}
\end{table*}
\end{landscape}
\pagebreak

\begin{landscape}
\begin{center}  
    \includegraphics[width=22cm]{tabela_tudo.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Dados obtidos. Quando não é apresentada da a incerteza assume-se que ela é igual a 2mm}            
    \label{fig:13}
\end{center}
\end{landscape}



\end{document}

. Finalmente, a título de curiosidade, calculou-se, através da constante elástica da mola, e da equação \ref{eq:14} o módulo de rigidez, $G$, (a equação representa simplesmente uma forma aproximada de calcular esta variável)%----confirmar com shear modulus-----%
da mola utilizada na experiência, com a finalidade de descobrir de que material é feita a mesma. 
\begin{equation}
G=\frac{8n_a D^3K}{d^4}   
\label{eq:15}
\end{equation}
\par
Onde $n_a=n_t-n^*$ representa o número ativo de espiras na mola ($n_t$ representa o número total de espiras e $n^*$ é uma constante relacionada com a geometria da mola, no nosso caso, $n^*=0$ pois a mola é aberta simples); $D$ representa o diâmetro médio da mola; $K$ a constante de elasticidade da mola; e $d$ o diâmetro médio do fio do qual é feita a mola.
\par 